% @see : http://localhost:5173/alea/?uuid=2d5eb&id=6P15&n=4&d=10&s=1&s2=true&alea=8HKd&cd=1&cols=2&uuid=aa997&id=5P10&alea=vE5X&cols=2&uuid=65288&id=6P11-2&n=5&d=10&s=4&s2=false&s3=false&alea=CXmq&cd=1&uuid=b0f4e&id=6P12&alea=pEWC&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=gray!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol}
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{colortbl}
\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date=   ,Theme=Exercices sur la proportionnalité}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=2d5eb&id=6P15&n=4&d=10&s=1&s2=true&alea=8HKd&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Les tableaux ci-dessous représentent des situations de proportionnalité.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{9/72,\ldots/32,\ldots/88}
\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{\ldots/14,\ldots/18,8/16}
\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{5/30,8/\ldots,9/\ldots}
\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Calculer le coefficient de proportionnalité.\\\textbf {b.} Compléter le tableau de proportionnalité.\\
\hspace*{-1cm}\Propor[Math,Stretch=2,largeur=15]{7/70,\ldots/40,9/\ldots}
\FlechesPD{1}{2}{$\times$\ldots}
 \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $72$
 par $9$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{72}{9}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{8}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 2, on calcule : $32\div8={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $88\div8={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$9$/$72$,$4$/$32$,$11$/$88$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 8$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $16$
 par $8$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{16}{8}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 1, on calcule : $14\div2={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7}}$.\\Pour la colonne 2, on calcule : $18\div2={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$7$/$14$,$9$/$18$,$8$/$16$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 2$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $30$
 par $5$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{30}{5}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 2, on calcule : $8\times 6={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{48}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $9\times 6={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{54}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$5$/$30$,$8$/$48$,$9$/$54$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 6$} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \textbf {a.} Le coefficient de proportionnalité est donné par le quotient de $70$
 par $7$, soit ${\color{blue}\boldsymbol{\dfrac{70}{7}}}= {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{10}}$.\\\textbf {b.} On complète le tableau de proportionnalité.\\Pour la colonne 2, on calcule : $40\div10={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4}}$.\\Pour la colonne 3, on calcule : $9\times 10={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{90}}$.\\\Propor[Math,
Stretch=2,
largeur=1.5]{$7$/$70$,$4$/$40$,$9$/$90$}
\FlechesPD{1}{2}{$\times 10$} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=aa997&id=5P10&n=4&d=10&s=1&alea=vE5X&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Dire si les tableaux suivants sont de tableaux de proportionnalité. Justifier.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}7\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}8\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 13 & 14 & 11\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}9\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}8\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 5 & 4 & 1\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}3\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}7\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}7{,}5\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 6 & 14 & 15\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{white} \phantom{000}30\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}48\phantom{000} & \cellcolor{white} \phantom{000}36\phantom{000}\\
\hline
\cellcolor{white} 5 & 8 & 6\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
 \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{7}}{\textcolor{red}{13}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{8}}{\textcolor{red}{14}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{5}}{\textcolor{red}{11}}$, on constate qu'ils sont différents.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{13}}{\textcolor{blue}{7}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{14}}{\textcolor{blue}{8}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{11}}{\textcolor{blue}{5}}$, on constate aussi qu'ils sont différents.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}Ce n'est donc pas un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{9}}{\textcolor{red}{5}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{8}}{\textcolor{red}{4}}\neq\dfrac{\textcolor{blue}{5}}{\textcolor{red}{1}}$, on constate qu'ils sont différents.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{5}}{\textcolor{blue}{9}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{4}}{\textcolor{blue}{8}}\neq\dfrac{\textcolor{red}{1}}{\textcolor{blue}{5}}$, on constate aussi qu'ils sont différents.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}Ce n'est donc pas un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{3}}{\textcolor{red}{6}} = \dfrac{\textcolor{blue}{7}}{\textcolor{red}{14}} = \dfrac{\textcolor{blue}{7.5}}{\textcolor{red}{15}}$, on constate qu'ils sont égaux.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{6}}{\textcolor{blue}{3}} = \dfrac{\textcolor{red}{14}}{\textcolor{blue}{7}} = \dfrac{\textcolor{red}{15}}{\textcolor{blue}{7.5}}$, on constate aussi qu'ils sont égaux.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}C'est donc un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Pour déterminer si c'est un tableau de proportionnalité, il suffit de comparer les quotients d'un nombre de la première ligne par le nombre correspondant de la seconde ligne ou inversement.
\\ Soit $\dfrac{\textcolor{blue}{30}}{\textcolor{red}{5}} = \dfrac{\textcolor{blue}{48}}{\textcolor{red}{8}} = \dfrac{\textcolor{blue}{36}}{\textcolor{red}{6}}$, on constate qu'ils sont égaux.
\\Ou bien $\dfrac{\textcolor{red}{5}}{\textcolor{blue}{30}} = \dfrac{\textcolor{red}{8}}{\textcolor{blue}{48}} = \dfrac{\textcolor{red}{6}}{\textcolor{blue}{36}}$, on constate aussi qu'ils sont égaux.
\\{\bfseries \color[HTML]{f15929}C'est donc un tableau de proportionnalité.} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=65288&id=6P11-2&n=5&d=10&s=4&s2=false&s3=false&alea=CXmq&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

On considère que les situations suivantes sont des situations de proportionnalité.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $7$ objets occupent un volume de $32{,}2$ cm$^3$. Quel volume serait occupé par $28$ de ces objets ? 
	\item Fernando achète $8{,}370$ kg de cerises pour $27$\,\euro{}. Quelle masse pourrait être achetée avec $9$\,\euro{}~? 
	\item Léa peint une surface de $255$ m$^2$ en $5$ jours. Quelle surface serait peinte en $4$ jours ? 
	\item Carine achète $6$ bougies pour $6{,}48$\,\euro{}. Combien faudrait-il payer pour en acheter $10$ ? 
	\item $5$ objets occupent un volume de $6$ cm$^3$. Quel volume serait occupé par $30$ de ces objets ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.6499999999999995,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$7$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$32,2$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$28$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$128,8$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Nombre d'objets}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Volume des objets (en cm}^2\text{)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times4$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.3499999999999996,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$27$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$8,370$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$9$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$2,790$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix des cerises (en euros)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Masse des }cerises\text{ (en kg)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div3$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.0499999999999998,-0.5) rectangle (19.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(19,0)--(19,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(19,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$5$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$255$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$1$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$51$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (17.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$4$}};
	\draw (17.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$204$}};
	\draw[color ={black}] (19,0)--(19,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Durée (en jours)}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Surface peinte (en m}^2\text{)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div5$}};
	\draw[color={black}] (14.8,4.2)--(14.8,5.2)--(17.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (17.2,5.2)--(17.2,4.2);
	\draw (16,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times4$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.5,-0.5) rectangle (19.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(19,0)--(19,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(19,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$6$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$6,48$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$1$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$1,08$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (17.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$10$}};
	\draw (17.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$10,80$}};
	\draw[color ={black}] (19,0)--(19,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Nombre de bougies}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Prix (en euros)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\div6$}};
	\draw[color={black}] (14.8,4.2)--(14.8,5.2)--(17.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (17.2,5.2)--(17.2,4.2);
	\draw (16,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times10$}};

\end{tikzpicture}
	\item \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.7]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.6499999999999995,-0.5) rectangle (16.5,6.6000000000000005);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(16,0)--(16,4)--(0,4)--cycle;
	\draw[color ={black}] (0,2)--(16,2);
	\draw[color ={black}] (10,0)--(10,4);
	\draw (11.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$5$}};
	\draw (11.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$6$}};
	\draw[color ={black}] (13,0)--(13,4);
	\draw (14.5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$30$}};
	\draw (14.5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$36$}};
	\draw[color ={black}] (16,0)--(16,4);
	\draw (5,2.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Nombre d'objets}$}};
	\draw (5,0.8) node[anchor = center] {\normalsize \color{black}{$\text{Volume des objets (en cm}^2\text{)}$}};
	\draw[color={black}] (11.8,4.2)--(11.8,5.2)--(14.2,5.2);
	\draw[color ={black},>=latex,->] (14.2,5.2)--(14.2,4.2);
	\draw (13,5.7) node[anchor = center] {\normalsize \color{rgb,255:red,241;green,89;blue,41}{$\times6$}};

\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b0f4e&id=6P12&n=6&d=10&s=false&s2=7&alea=pEWC&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Répondre aux questions posées en justifiant.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Magalie doit acheter du carrelage. \\Sur la notice, il est indiqué de prévoir 50 carreaux pour 2 m$^2$. \\ Combien doit-elle en acheter pour une surface de 6 m$^2$ ?
	\item Elsa a repéré, au supermarché local, des sets de tables qui l'intéressent.\\
  Elle lit que $6$ sets de tables coûtent $6$\,\euro{}. Elle veut en acheter $7$.\\
  Combien va-t-elle dépenser ?
	\item Sur une carte sur laquelle 11 cm représente 11 km dans la réalité, \\
  Marina mesure son trajet et elle trouve une distance de 12 cm. \\À quelle distance cela correspond dans la réalité ?
	\item Il est indiqué sur la bouteille de médicament qu'il faut  31,5 mL de  médicament pour 9 dL d'eau.\\ On veut utiliser 13 dL d'eau.\\ Quel volume de médicament doit-on prévoir ? 
	\item Lisa lit sur sa recette de cake pour 9 personnes qu'il faut 360 g de farine. \\Elle veut adapter sa recette pour 10 personnes.\\ Quelle masse de farine doit-elle prévoir ?
	\item Un train parcourt en moyenne $3 159$ km en 9 heures.
  \\ Quelle distance va-t-il parcourir, à la même vitesse, en 11 heures ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Commençons par trouver combien de carreaux il faut prévoir pour 1 m$^2$. \\
  1 m$^2$, c'est {\color[HTML]{f15929}2} fois moins que 2 m$^2$.\\50 carreaux $\div $ {\color[HTML]{f15929}2} = 25 carreaux \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} on a donc besoin de {\color{blue}25} carreaux pour recouvrir 1 m$^2$ . \\ Cherchons maintenant la quantité de carreaux nécessaire pour recouvrir 6 m$^2$. \\ 6 m$^2$, c'est {\color[HTML]{f15929}6} fois plus que 1 m$^2$.\\ {\color{blue}25} carreaux $\times$ {\color[HTML]{f15929}6} = 150 carreaux\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} Magalie aura besoin de 150 carreaux pour recouvrir 6 m$^2$.
	\item Commençons par trouver le prix d'un seul set de table. \\Si $6$ sets de tables coûtent $6$\,\euro{}, alors un seul set de table coûte ${\color[HTML]{f15929} 6}$ fois moins cher.\\$6$\,\euro{}~$ \div {\color[HTML]{f15929} 6} = 1 $\,\euro{}~\\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire : }un seul set de table coûte ${\color{blue} 1}$\,\euro{}.\\Cherchons maintenant le prix de $7$ sets de tables. \\$7$ sets de tables, c'est ${\color[HTML]{f15929} 7}$ fois plus qu'un seul set de table. \\$7$ sets de tables coûtent donc ${\color[HTML]{f15929} 7}$ fois plus que ${\color{blue} 1}$\,\euro{}, le prix d'un seul set de table.\\ ${\color{blue} 1}$\,\euro{}~$\times {\color[HTML]{f15929} 7} = 7$\,\euro{}\\ {\bfseries \color{black}Conclusion :} $7$ sets de tables coûtent $7$\,\euro{}.
	\item Commençons par trouver à combien de km dans la réalité, 1 cm sur la carte correspond. \\
  1 cm, c'est {\color[HTML]{f15929}11} fois moins que 11 cm.\\11 km $\div $ {\color[HTML]{f15929}11} = 1 km \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} 1 cm sur la carte correspond donc à {\color{blue}1} km dans la réalité. \\ Cherchons maintenant la distance réelle de son trajet. \\ 12 cm, c'est {\color[HTML]{f15929}12} fois 1 cm.\\ {\color{blue}1} km $\times$ {\color[HTML]{f15929}12} = 12 km\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} son trajet correspond en réalité à une distance de 12 km.
	\item Commençons par trouver combien est-ce qu'il faut de médicament pour 1 dL d'eau. \\ 9 dL d'eau, c'est {\color[HTML]{f15929}9} fois 1 dL d'eau. Pour 1 dL d'eau, il faut donc {\color[HTML]{f15929}9} fois moins que 31,5 mL.\\31,5 mL $\div $ {\color[HTML]{f15929}9} = 3,5 mL \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} il faut {\color{blue}3,5} mL de médicament pour 1 dL d'eau. \\ Cherchons maintenant la quantité nécessaire pour 13 dL d'eau. \\ 13 dL d'eau, c'est {\color[HTML]{f15929}13} fois 1 dL d'eau. Il faut donc {\color[HTML]{f15929}13} fois plus de médicament que 3,5 mL :\\ {\color{blue}3,5} mL $\times$ {\color[HTML]{f15929}13} = 45,5 mL\\{\bfseries \color{black}Conclusion :} il faut prévoir 45,5 mL de  médicament.
	\item Commençons par trouver la masse de farine pour une personne. \\ 9 personnes, c'est {\color[HTML]{f15929}9} fois 1 personne. il faut donc {\color[HTML]{f15929}9} fois moins que 360 g pour 1 personne.\\360 g $\div $ {\color[HTML]{f15929}9} = 40 g \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} il faut {\color{blue}40} g de farine pour 1 personne. \\ Cherchons maintenant la quantité nécessaire pour 10 personnes. \\ 10 personnes, c'est {\color[HTML]{f15929}10} fois 1 personne. \\Donc, il faut {\color[HTML]{f15929}10} fois plus que 40 g de farine que pour 1 personne pour faire sa recette.\\ {\color{blue}40} g $\times$ {\color[HTML]{f15929}10} = 400 g \\
{\bfseries \color{black}Conclusion : } Lisa doit utiliser 400 g de farine pour 10 personnes. 
	\item Commençons par trouver quelle est la distance parcourue en 1h. \\
  1 h, c'est {\color[HTML]{f15929}9} fois moins que 9 h.
   En 1 h, le train parcourt donc une distance {\color[HTML]{f15929}9} fois moins grande qu'en 9 h.\\$3 159$ km $\div $ {\color[HTML]{f15929}9} = 351 km \\{\bfseries \color{black} Conclusion intermédiaire :} en 1h, le train parcourt {\color{blue}351} km. \\ Cherchons maintenant la distance parcourue en 11 h. \\ 11 h, c'est {\color[HTML]{f15929}11} fois 1 h. Le train parcourt donc {\color[HTML]{f15929}11} fois plus de distance qu'en 1 h.\\ {\color{blue}351} km $\times$ {\color[HTML]{f15929}11} = $3 861$ km \\{\bfseries \color{black}Conclusion :} le train parcourra en moyenne $3 861$ km en 11 h.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}